% <!-- coding: utf-8 -->
\section{Présentation}
Pour cet atlas les données ont été saisies par Matthieu avec le logiciel Serena.

Ce logiciel permet d'exporter les données en divers formats dont
\begin{itemize}
\item tableur : Excel
\item SIG (systèmes d'informations géographiques) : shapefile
\end{itemize}

Pour la partie cartographie, plusieurs logiciels ont été utilisés:
\begin{itemize}
\item ArcGIS logiciel SIG de la société Esri
\item QGIS logiciel libre SIG
\item R logiciel libre de traitement des données, d'analyse statistiques et de représentations cartographiques
\end{itemize}